《頭文字D》續集無望？ 導演劉偉強︰再拍係咪想我死

由劉偉強、麥兆輝聯合執導，周杰倫及黃秋生等主演的《頭文字D》（Initial D）在2005年上映，人氣可謂一時無兩，票房大收3,000萬，氣勢之強一直有傳會開拍續集。事隔15年，雖然消息不斷但仍未有正式公布，令影迷一等再等。

趁電影上映15周年（2005年6月23日），《香港01》找來導演劉偉強接受訪問，由他親身拆解未能推出續集的原因，原來除了版權外，還因為種種原因致續集近乎無望，相信這消息要再次讓影迷失望。

劉偉強在2000年已想開拍《頭文字D》
電影《頭文字D》是改編自日本漫畫家重野秀一的同名漫畫作品，這部被喻為是日本國寶級的漫畫，最終為何會落入香港導演手上並改編成電影，這一切要從20年前說起。據導演劉偉強指出，他在2000年開始已經想拍《頭文字D》，甚至早在1999年，已經技癢拍了部《烈火戰車2極速傳說》，當年已被網民指有《頭文字D》的影子。

「拍完《愛君如夢》，就想開拍《頭文字D》，那時已經有故事大綱。」惟當下又遇上種種原因造就了《無間道》的出現，這部AE86只好放下。時也命也，《無間道》系列的成功竟成了日本版權上的助燃劑，好讓他回到《頭文字D》的賽道上。「當時林建岳問我懂不懂拍以車為題材的電影？心想我拍緊時你都不知在哪……哈哈……」原來林生正籌備《頭文字D》，劉偉強知悉後馬上答應，同時展開接踵而來的難關。然而他指出，其實《頭文字D》原本是由徐克執導，這是將Project D重新接手。「他當然有自己的問題才決定退出，我都好肯定如果由他拍，出來效果會極不一樣。」

全靠莊澄「擋刀」 劉偉強才能拍心中《頭D》
劉偉強拍攝《頭文字D》第一個遇到的問題，就是要與日本人傾談版權：「跟日本人做生意有許多繁文縟節，對方會問導演是誰？」幸好因為《無間道》系列在日本也有名氣，「對方知道我是劉偉強，《無間道》在日本的口碑亦算不錯，很快便獲得漫畫版權。」

之後導演就馬上到日本「睇景」及「購買拍攝所需的車輛」。雖然獲得漫畫版權，但日方對劇本都有不少意見，幸好有寰亞電影高層莊澄「擋刀」，導演才能專心拍攝。「我至今仍覺得拍得成是個奇蹟，這是日本漫畫界的國寶，但讓香港人拍是一件多麼神奇的事。」據導演指出，其實日本人曾經開拍過真人版，但有傳因技術問題「拍唔到」而中途放棄：「聽講已經開了數天工，但最終還是要停下來。」

首晚開工即露兩手服眾 「讓他們知甚麼是Hong Kong Style」
籌備階段去到尾聲，新問題又再浮現，今次是在日本申請拍攝的繁瑣程序：「到日本拍攝都一波三折，這麼多拍攝人員，而日本拍攝申請程序又繁複。」遇到第一個難題是真正的秋名山原來不容許拍攝，劇組要在開鏡前一個月，才找到戲中的「秋名山」：「雖然成功申請在那座山拍攝，但又規定不可以拍飛車，我們唯有告訴日本人，我們是拍遊車河，不會飛車的。」

另一難題是拍攝地點在日本，作為外來人，先要克服文化及工作模式差異，更重要是令當地工作人員信服你是能駕馭到這部「AE86」。「所以第一天先給他們『下馬威』，當晚就要求走三個景點，由山頂停車場、到中間選了一個拍飄移的地方，然後返到豆腐店拍AE86，我就是要讓他們知道甚麼是Hong Kong Style，進度是如何快速且有效率。」

事關日本拍攝團隊，習慣拍完一個鏡頭才設計下一個。「我們是出發前，已設計好所有鏡頭。」劉偉強深明拍攝《頭文字D》會困難重重，於是他寫了一封信給劇組所有人，當中包括日本工作人員 ，坦言自己是外來人，但希望同心協力去拍好部戲。「一個不懂寫字的人都要寫信給別人，可見我為拍好《頭文字D》用盡不多方法。」

《頭文字D》續集無望？
關關難過關關過，最終《頭文字D》煞科，不過導演又開始擔心另一件事。「由宣傳及上映我都害怕，最擔心是日本人及漫畫迷不滿意選角，以及改編的劇情就好麻煩。」最終《頭文字D》叫好叫座，叫做飲得杯落，隨即更有聲音指會開拍續集。對此導演直認不諱：「拍完《頭文字D》之後，老闆的確想我開第二集，而我們已想好續集故事，仲幾好睇！」心急開續集的不止老闆，還有主角周杰倫。「他不停問是否會開續集？還打趣說︰『再不拍我就老，要做爸爸角色』，我回他：『那就做爸爸角色吧！』」

唯之後導演解釋為何續集一直只聞樓梯聲，除了版權問題，另一原因是「要搵命搏」。「拍攝《頭文字D》是用生命拼來，原本希望透過電腦特技去拍飛車，可是發現效果不理想，最終改用真人上陣拍攝，我仲強調要真飛車！真飄移！真速度！」拍攝期間，好幾多飛車鏡頭更由導演親自當上攝影師，屈在後座拍攝，萬一發生意外真的會車毀人亡。「所以拍攝《頭文字D》時我晚晚都失眠，每次開工都帶齊劇組人員都附近的觀音廟拜神，祈求拍攝安全，大家都擔心到目無表情。每天拍完又會去還神，全程就是在驚恐下完成。」

前作的大成功，令續集想更上一層樓的難度增添不少，「萬一拍差了會被人說搶錢！」雖然版權仍在洽談中，但能否順利開拍都是未知之素。「到時可能未必由我拍，由新人處理，我當監製。」看崗位上看，相信再有續集，劉偉強都應該由拓海角色，變成拓海爸爸文太。

香港電影
依家中資搞到垃圾

唔啱聽既說話

twice

係算好睇
但未算上神枱掛

其實已經拍得算係咁
我覺得拍呢啲漫畫改編過話覺得頭文字D拍得好過唔少其他日本漫畫改編既電影例如進擊的巨人
勉強都算跟漫畫同埋有保留返自己特色

咁不如拍MF Ghost? 周杰倫做返長大咗嘅拓海

我記得拍迷失東京，
劇組都話係日本拍野好麻煩

啲對白咁深入民心
係好多人心中已經上左神枱

車個part on9
但搞笑方面ok

車太難拍

禁多年得Taxi2係拍得好

佢做到d 人做唔到嘅野 所以先係神呀麻！

cult片神枱

三萬蚊 過夜
你知唔知咩係神？
你冇得同我㗎fc鬥 fc鬥fc鬥fc鬥fc鬥

奶好呀,有咩好呀又高鈣,又有蛋白質最緊要係咩呀?明目呀嘛 車手最緊要係咩呀?對眼

一定冇咗阿木杜文澤先

無阿木 成套廢左一半！

佢之前放過風, 續集嘅劇情會去咗阿爾卑斯山,
即係同原著完全唔同晒, 根本就係 on 9, 日本點會批版權俾佢拍啲咁嘅劇情?
就算拍得成, 應該都會好似無間道啲續集咁爛,
依家咁樣俾大家留咗個美好嘅印象咪幾好囉!

咁去阿爾卑斯山拍都正常既
始終阿木鍾意飲奶，而第二集肯定佢重戲份

冇咗麥莊嘅劉導演都好難再搵返嗰隻味

（就連麥莊自己都冇埋隻味 得返撚鏡風格

寧願佢咪拍
大半演員投左共
再拍都唔會睇

無秋生杜文澤搵鬼睇

最好係搵左杜汶澤做啊木 令到套戲有趣左好多

飛車戲都ok，男女主角d文戲拍得好垃圾

杰撚D戲好屎

日本行本土優先 外國拍就煩好多
本地就無咁多限制 試諗下如果日本人自己拍戲都咁麻煩 日本電影業一早冧左

佢夠膽拍全世界都杯葛
結果續集阿木擔正渣GTR

原著漫畫仲垃圾

今日再拍，得一個人岩
結果大量負皮

我諗拍續集都係拍86鬥86咪算 完美結束

我記得有一場拓海同夏樹喺海邊文戲，屌佢老味完全冇環境聲得二個人嘅對白聲，我完全入唔到戲
大導演咁都收貨

根本無人想你拍
呢套拍2只會搞壞個經典

推 一國兩制已死
多條戰線要人
香港自治法案 retweet國際線
35+ 黃色經濟圈 快閃文宣
BNO 5+1 提取強積金 特區免簽地位

小柏木->之後P.D 一大堆->God hand/foot
冇可能拍禁多

我買咗件好性感嘅泳衣

再拍
吳亦凡做托海
黃祖藍做阿木

拍得ok 不過仲拎出J. 成個廢老咁 “我以前幾勁幾勁”

佢以前真係幾勁....

2，3年內食住個勢拍續集都ok

宜家事隔十幾年

周杰倫都由o靚仔變咗呀叔 點入戲

問題在於冇可能搵返原班人馬拍續集
主角配角換哂 根本兩回事

唔係撞車退役咩？

當日頭D 動畫係高峰期
今日頭D/MF人氣己過

再拍都只會北望大陸市場

配樂連eurobeat都冇
都幾侮辱咗套動畫

三場車
小柏海 cappucino 最後果架86 夠哂

屌啲人淨係記得啲對白咋嘛

同埋阿木

又講

收皮啦廢老

根本套戲係靠阿木 同廣東話劇本一句一詞先上神枱
成套野飛車垃撚圾到 仲話咩真人飛車好驚險
無人睇飛車呀屌你 當你笑片咋
喜劇黎講咪神級囉

揸的士啦你 今晚燒你架車

Lm

知唔知人同神嘅分別係咩

你諗住載多個人同我鬥呀？

又唔好咁講，無CG 拍真車落地其實幾好

唔通成套風雲2咁全CG 都唔知做咩咁

諗到都異常嘔心

無理啦間大大個特寫俾屎為屌米

無理啦間一開門走兩隻蝗入門口就做男配角/多隻狗乸同女主爭戲

無理啦間將d戲情改到亂七八糟，變咗膚淺YouTube 5分鐘廣告短片

最後，無理啦間要揸㗎中國車先贏到

Independence Day已經係

點搵杜生同fisherman lok拍呀

edson都收埋皮
拍乜嘢

佢拍漫畫作品係幾好睇

日本有阿爾卑斯山

同一套劇
我唔會拍 twice

有秋生啊澤冇人投資

冇秋生啊澤冇人會睇

Ghost style

D男演員全部變中坑拍條鐵咩
有秋生又冇得喺大陸上
成本都收唔返你搵邊個投資呀

ON9 你有錢 D特技點會拍唔出

明步都退咗休，仲有邊個出嚟打氣

一啲都唔好睇

杜生＋秋生 vs 湖人＋鐘鎮濤

日本自己D真人版十套有九套都係屎，當你拍到好日本味就會唔好睇

事隔十幾年
幾大主角，有兩個奶共兩個反共
有兩個變潮流仇人，無𡜐多個啱嘴形

真
日本真人到而家都麻麻
誇張演技

我打人？
我打飛機tim ar

奶共陳小春影撚衰京一

我要買GTR !!!

想睇黃秋生同杜汶澤日日返片場撚鳩陳小春呢隻共狗

原本是由徐克執導

俾左徐克拍既話 文太可能識武功

夏樹係配音黎喎

收周杰倫現場 再配夏樹會好怪

個時班主角仲後生
拍續集你而家叫班四十幾歲既阿叔扮高中生飛車？咪玩啦

收現場但係cut晒環境聲

第一集有明步？

根本套戲重點已經唔係賽車

gtr
三萬蚊
泳衣
fc鬥
睇野慢
世界冠軍

全部都係唔關事既搞笑梗

浪客劍心真人版正喎

銀魂第一集都ok,但其他就

1.佢應該諗住係2個都要配音
所以唔收聲
2. 拍果陣聲奶左野 拍唔番 直接配番音算

人聲同環境聲外國都係後期配，不過HK電影後期sound mixing不嬲都係全地球最垃圾，好在絶大部份HK大導演都唔識聽聲

風雲2睇完無名出萬劍歸宗可以完

就係香港 mixing咁撚廢 先要收現場聲先穩陣?

嗰堆乳鴿

劍心係做得好睇嘅

除咗黃秋生。
上星期睇番，
秋生見到周杰倫決定做車手果一幕，
大男人老豆 咬住枝煙由心裡面笑出嚟.
睇到起曬雞皮.

劉偉強嘅作品真係認真製作黎
不過都係唔希望佢拍續集
始終太容易比人抽稱

完全唔覺好睇

外國九成九都現場聲
只不過人哋收得乾淨
好多人以為後期做
環境聲就係後期

冇記錯頭D原著入面中里毅輸左後冇乜戲份架喇 可以直接踢走

老車以漫畫角度去睇真係唔收貨

飛車無eurobeat無熱血感

車的技術向太少

其實咁撚垃圾拍唔拍都無所謂啦

其實一百萬搵唔搵到果堆車黎拍？

利申唔熟車

當年有仲係全盛時期既Edison, 個個架妹睇到濕閪哂

3 萬蚊仲過唔過到夜

其實套野一般，係勝在拍得夠地道同啲角色carry 左套戲

冇呀木邊個睇

無生秋同希哥廢埋另一半

車戲先最唔ok